\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./img/} } % carpeta de imágenes
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{mathptmx} % fuente Times
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} % márgenes de 2cm
\setlength{\parskip}{\baselineskip} % espaciado entre párrafos
%------------------------------------------------------------------------------
\def\myauthor{Alfredo Rodríguez García}
\author{\myauthor}
\date{13 de mayo de 2020}
% \title{Tema 6\\{\large La configuración del S.O.}}
\title{\textbf{TEMA 7}\\\textbf{Sistemas Informáticos}\\{\large 1º DAM 2019-2020}\\\textit{\large Conexión de sistemas en red}}
%------------------------------------------------------------------------------
% estilo de de pie y cabecera de página
% para evitar un warning (no hace falta con márgenes de 2cm)
%\setlength{\headheight}{15.72pt}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{TEMA 7 - Sistemas Informáticos}
\chead{}
% \rhead{\textit{La instalación de las aplicaciones}}
\rhead{\textit{\myauthor}}
\lfoot{\scriptsize rev. \today}
% \cfoot{--\,\thepage \,--}
% \cfoot{\thepage}
\cfoot{}
% \rfoot{\myauthor}
\rfoot{\thepage}
%------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\bibweb}[3]
    {\item Página web, ``#1'' consultada el #2\\{\noindent\small\url{#3}}}

\setcounter{section}{7} % definimos el contador de secciones a 5
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
    \maketitle
    % \thispagestyle{empty}
    % \tableofcontents
    % \newpage

    \subsection{La configuración TCP/IP de un equipo}

    El nombre TCP/IP proviene de dos de los protocolos más importantes de la familia de protocolos Internet, el Transmission Control Protocol (TCP) y el Internet Protocol (IP).

    La principal virtud de TCP/IP estriba en que está diseñado para enlazar ordenadores de diferentes tipos, incluyendo PC, minis y mainframes, que ejecuten sistemas operativos distintos, sobre redes de área local y redes de área extensa y, por tanto, permite la conexión de equipos distantes geográficamente.

    \subsubsection{Configuración de red en Windows 10}

    Para configurar la red en \emph{Micorsoft Windows 10} debemos seguir los siguientes pasos.

    \paragraph{1} Abrimos el \emph{Panel de control} en el \emph{Menú de inicio}.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.80\textwidth]{1_inicio_panel_control}
    \end{center}

    \paragraph{2} Luego pulsamos sobre \emph{Centro de redes y recursos compartidos}.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.00\textwidth]{2_panel_control}
    \end{center}

    \paragraph{3} Una vez en el \emph{Panel de control} pulsamos sobre \emph{Redes e internet}.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.00\textwidth]{3_redes_e_internet}
    \end{center}

    \paragraph{4} Aquí clicamos en \emph{Ethernet}.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.00\textwidth]{4_centro_de_redes_y_recursos_compartidos}
    \end{center}

    \paragraph{5} Pulsamos sobre el botón \emph{Propiedades}.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.00\textwidth]{5_estado_de_ethernet}
    \end{center}

    \paragraph{6} Seleccionamos \emph{Internet Protocol Version 4} y pulsamos sobre el botón \emph{Propiedades}.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.00\textwidth]{6_propiedades_de_ethernet}
    \end{center}

    \paragraph{7} Y en esta ventana podemos configurar todos los aspectos de la conexión de nuestro PC.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.00\textwidth]{7_propiedades_ipv4}
    \end{center}

    Podemos configurar las siguientes cosas:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Obtener una dirección IP automáticamente}: Lo que significa que el PC recibirá una configuración de red del servidor DHCP.
        \item \textbf{Usar la siguiente dirección IP}: Donde podremos editar a nuestro gusto los siguientes parámetros de conexión.
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Dirección IP}: Secuencia de números, habitualmente única en la red, que identifica al PC entre todos los demás.
                \item \textbf{Máscara de subred}: Secuencia de números que indica cuantos dígitos de la IP se utilizan para indicar la red y cuantos para indicar el PC (o \emph{host}).
                \item \textbf{Puerta de enlace predeterminada (Gateway)}: Dirección IP de la interfaz de red interna del \emph{router} que da salida a internet, o a otra red.
            \end{itemize}
        \item \textbf{Usar las siguientes direcciones de servidor DNS}: En estes dos campos introduciremos las IPs de los servidores de resolución de nombres de dominio (DNS, \emph{Domain Name Server}). Se puede configurar el primario, y para casos de fallo otro de repuesto, el secundario.
    \end{itemize}

    \subsection{La detección de redes en Windows}

    La detección de redes es una configuración de red especial de \emph{Microsoft Windows} que:

    \begin{itemize}
        \item Determina si otros equipos \emph{Windows} de la red son visibles y si ellos pueden ``verme'' a mi.
        \item Permite el acceso a dispositivos y archivos compartidos de otros equipos \emph{Windows} a la red y si otros equipos \emph{Windows} pueden tener acceso los míos.
        \item Ayuda a proporcionar el nivel adecuado de seguridad y acceso a un equipo, basándose la ubicación de las redes a las que se conecta. Hay tres tipos; \emph{Red Pública}, \emph{Red de Trabajo} y \emph{Red Deméstica}.
    \end{itemize}

    \subsection{Cómo ver la configuración IP del equipo}

    Abrimos el \emph{CMD} (o \emph{Símblo del sistema}) y escribimos el comando \emph{ipconfig}. Este nos listará todas las tarjetas (interfaces de red) que posee el equipo y la configuración de cada una con su IP, su máscara de red y su puerta de enlace, entre otros.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.00\textwidth]{ipconfig}
    \end{center}

    \subsubsection{Las direcciones de red privadas}

    Para comunicarse en Internet, se deben utilizar direcciones asignadas por el Corporación de Internet para la Asignación de Nombres y Números (ICANN) que se conocen como direcciones IP públicas.

    Para permitir que varios equipos de una red pequeña se conecten a Internet, cada equipo deberá tener su propia dirección IP pública (este requisito supondrá un gran coste). Para evitarlo, se puede utilizar para la red privada un conjunto reservado de direcciones IP para su utilización fuera de la red pública y realizar una conversión a una dirección IP pública.

    Las direcciones IPv4 privadas pueden ser una cualquiera dentro de los siguientes rangos:

    \begin{itemize}
        \item Desde la dirección \url{10.0.0.0} hasta la dirección \url{10.255.255.255} (máscara de subred \url{255.0.0.0}).
        \item Desde la dirección \url{172.16.0.0} hasta la dirección \url{172.31.255.255} (máscara de subred \url{255.255.0.0}).
        \item Desde la dirección \url{192.168.0.0} hasta la dirección \url{192.168.255.255} (máscara de subred \url{255.255.255.0}).
    \end{itemize}

    La traducción de direcciones de red (NAT) es un método que convierte las direcciones IPv4 privadas de los equipos de una red a direcciones IPv4 públicas visibles en todo Internet.

    \subsection{Cómo comprobar el funcionamiento de la red}

    Abrimos el \emph{CMD} (o \emph{Símblo del sistema}), escribimos el comando \emph{ping} y separado por un espacio introducimos una direción IP (ej. \url{8.8.8.8}) o nombre DNS (ej. \url{www.duckduckgo.com}). Una vez pulsado \emph{Enter} se realizarán por defecto cuatro pruebas consecutivas de ida y vuelta hasta la dirección indica, obteniendo la información de su estado y el tiempo que tardamos en llegar hasta ella.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.00\textwidth]{ping}
    \end{center}

    \subsection{Las redes inalámbricas}

    Existen dos grandes métodos de conexión a una red, la conexión mediante cable, donde predomina la tecnología \emph{Ethernet} en el ámbito doméstico y empresarial. Y la conexión inalámbrica, donde predomina la tecnología \emph{WiFi}.

    Las redes inalámbricas funcionan de forma muy similar, a nivel lógico, a las redes cableadas solo poseen la gran diferencia de que no requieren de cables para la transmisión de información.

    Fundamentalmente están formadas por estos dos componentes:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Punto de acceso (AP)}: Dispositivos que reciben la señal de red a través de cable, u otra red inalámbrica, y la transmiten por ondas de radio hacia los clientes. Hoy en día muchos \emph{routers} domésticos traen un AP incorporado.
        \item \textbf{Clientes inalámbricos}: Tarjetas de red con antenas de radio que se utilizan para recibir la señal emitida por el \emph{Punto de acceso} y conectar nuestro equipo a la red.
    \end{itemize}

    \subsection{La seguridad básica de una red}

    Securizar nuestras transmisiones de datos es importante porque nunca sabes quien puede estar husmeando en tus comunicaciones. Existen tres aspectos fundamentales.

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Confidencialidad}: mantener la información lejos de personas no autorizadas.
        \item \textbf{Integridad}: impedir que la información pueda ser modificada o borrada.
        \item \textbf{Disponibilidad}: permitir que la información pueda ser consultada en cualquier momento.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Contraseñas de acceso}

    El uso de contraseñas para la autenticación de los usuarios es un método básico de control de la seguridad en sistemas. Tanto los equipos conectados a la red como los dispositivos de interconexión, necesitan el uso de contraseñas de acceso, para evitar que usuarios no autorizados puedan hacer uso de los equipos o modificar su configuración.

    \subsubsection{Técnicas de cifrado}

    El cifrado consiste en alterar la información para que resulte ilegible a personas ajenas, pero con la particularidad de que el destinatario conoce el método para recomponerla. Cuanto más complejo sea el método de cifrado, menos probabilidades existirán de que otras personas puedan descifrarla. Existen dos métodos fundamentales:

    \begin{itemize}
        \item Cifrado con clave simétrica.
        \item Cifrado con clave asimétrica.
    \end{itemize}

    \subsection{La seguridad de una red inalámbrica}

    Hay varios tipos de acceso seguro a una red \emph{WiFi}:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{WEP}: Considerado actualmente como poco robusto y relativamente fácil de romper. Se basa en la utilización de claves simétricas, por lo que tanto las estaciones como el punto de acceso deben conocer la clave. La encriptación de los datos se basa en un algoritmo llamado RC4.
        \item \textbf{WPA}: Este sistema también utiliza claves simétricas con el algoritmo RC4, pero para añadir protección adicional, TKIP genera claves temporales que son cambiadas de forma dinámica.
            \begin{itemize}
                \item \textbf{WPA Personal (PSK)}: se lleva a cabo través de una clave pre-compartida y se utiliza en entornos menos restrictivos y entornos domésticos.
                \item \textbf{WPA Enterprise}: se lleva a cabo a través de un servidor de autenticación y se utiliza habitualmente en entornos profesionales.
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsection{Bibliografía}

    \begin{itemize}
        \item Las imágenes están sacadas de la Wikipedia o son capturas de pantalla en mi PC, por lo que son de dominio libre.
    \end{itemize}

\end{document}
